\chapter*{Résumé}
L'Internet des Objets et les réseaux sans fil de senseurs vont se développer de plus en plus dans les années à venir.  Ils permettent de récolter un grand nombre de données sur notre environnement. La gestion de l'énergie et de ses ressources est une clé importante pour leurs bons fonctionnements.
Avec l'engouement de l'IPv6, ces réseaux commencent à prendre en charge  cette architecture. L'ensemble des protocoles et des applications doivent donc être compatibles et optimisés afin de respecter les spécifications de ces réseaux.
La découverte de capteurs voisins apporte des avantages sur cette problématique de préservation d'énergie. En effet, certains senseurs n'ont pas besoin de connaître l'ensemble des autres capteurs, mais uniquement ceux qui leur permettent de donner des informations  sur l'ensemble du réseau.
L'aspect étudié dans ce travail est l'implémentation au sein d'un système d'exploitation embarqué, Contiki, le protocole de découverte des voisins (6LoWPAN-ND) optimisée pour senseurs à basse consommation. Bien que ce protocole avec une configuration manuelle suffise à faire fonctionner le réseau, nous chercherons à le faire interagir avec le protocole de routage RPL pour un déploiement plus grand. A travers ce document, nous fournirons des mesures de performance et validation, tout en apportant des optimisations. 
